<resources>
    <string name="app_name">Chess School</string>
    <string name="textView2Play">Խաղ երկուսով</string>
    <string name="textViewUs">Խաղաքարերի հնարավորությունները</string>
    <string name="textView_kanonner">Շախմատային կանոններ</string>
    <string name="toast_text1">Ընտրեք խաղաքարը</string>
    <string name="toast_text_shax">ՇԱԽ</string>
    <string name="clock_dialog_tytle">Խաղի ժամանակ</string>
    <string name="zinvori_poxarinum_dialog_text">Ընտրեք Խաղաքարը</string>

    <string name="activity_main_toolbar">CHESS  SCHOOL</string>

    <string name="dialog_end_game_textView2">Նոր Խաղ</string>
    <string name="dialog_end_game_textView3">Գլխավոր Մենյու</string>

    <string name="dialog_clock_vernagir">Ընտրեք Ժամանակը</string>
    <string name="clock_dialog_text1">3 րոպե</string>
    <string name="clock_dialog_text2">5 րոպե</string>
    <string name="clock_dialog_text3">10 րոպե</string>
    <string name="clock_dialog_text4">15 րոպե</string>
    <string name="clock_dialog_text5">20 րոպե</string>
    <string name="clock_dialog_text6">25 րոպե</string>
    <string name="clock_dialog_text7">30 րոպե</string>
    <string name="clock_dialog_text8">35 րոպե</string>
    <string name="clock_dialog_text9">40 րոպե</string>
    <string name="clock_dialog_text10">45 րոպե</string>
    <string name="clock_dialog_text11">50 րոպե</string>
    <string name="clock_dialog_text12">55 րոպե</string>
    <string name="clock_dialog_text13">60 րոպե</string>


    <string name="text_dasavorutyun">Քայլ 1. Ինչպես Կարգավորել Խաղատախտակը \n \n

Խաղի սկզբում խաղատախտակն այնպես է դրվում որ յուրաքանչյուր խաղացողի մոտ ներքևի աջ խաղադաշտի գույնը սպիտակ (կամ բաց) գույն ունենա:
        Այնուհետև խաղաքարերը դրվում են միշտ միևնույն ձևով: Երկրորդ շարքում զինվորներն են:
        Երկու նավակները տեղավորվում են անկյուններում, այնուհետև նրանց կողքին տեղադրվում են ձիերը, այնուհետև փղերը,
        և վերջապես թագուհին, որը միշտ դրվում է իր գույնի խաղադաշտի վրա (սպիտակ թագուհին՝ սպիտակ դաշտի վրա, սև թագուհին՝
        սև դաշտի վրա), իսկ արքան տեղավորվում է թագուհու կողքի միակ ազատ մնացած դաշտի վրա:
        \n \n \n
    Քայլ 2. Ինչպես Տեղաշարժել Խաղաքարերը
        \n \n

Վեց տարբեր խաղաքարերից յուրաքանչյուրը տեղաշարժվում են տարբեր կերպով։
        Խաղաքարերը չեն կարող տեղաշարժվել այլ խաղաքարերի միջով (չնայած, որ ձին կարող է ցատկել այլ խաղաքարերի վրայով),
        և երբեք չեն կարող տեղաշարժվել այլ քառակուսիներ, որտեղ գտնվում է իր սեփական խաղաքարերը:
        Սակայն, նրանք կարող են տեղաշարժվել գրավելու հակառակորդի խաղաքարի դիրքը և այնուհետև վերցնել հակառակորդի խաղաքարը:
        Խաղաքարերը, ընդհանուր առմամբ, տեղաշարժվում են այն դիրքերը, որտեղ նրանք կարող են վերցնել հակառակորդի խաղաքարը
        (տեղաբաշխվելով նրանց քառակուսիներում և այնուհետև փոխարինելով նրանց), այնտեղ՝ որտեղ պետք է
        պաշտպանել սեփական խաղաքարը, եթե նրանց վրա հարձակվում են վերցնելու նպատակով, կամ այնտեղ՝ որտեղ պետք է վերահսկել խաղատախտակի կարևոր քառակուսիները:
    </string>

    <string name="text_tagavor">Ինչպե՞ս Տեղաշարժել Արքան Շախմատում. \n \n
Արքան ամենակարևոր խաղաքարն է, բայց և ամենաթույլերից մեկը: Արքան կարող է քայլ կատարել միայն մեկ դաշտ՝ ցանկացած ուղղությամբ` վերև,
        ներքև, կողք, և անկյունագծով:
        Գտնվելով խաղատախտակի անկյունում՝ արքան գրոհում է 3 դաշտ, խաղատախտակի եզրին՝ 5 դաշտ, իսկ մնացած դաշտերում՝ 8 դաշտ:
        Արքան երբեք չի կարող քայլել շախի տակով (հարձակման ենթարկված դաշտերով,
        որտեղ այն կարող է վերցվել): Երբ արքան ենթարկվում է հարձակման մեկ այլ խաղաքարի կողմից՝ սա կոչվում է «շախ»: \n \n \n

        Ինչպե՞ս կատարել Փոխատեղում Շախմատում. \n \n
Մեկ այլ հատուկ կանոն, որը վերաբերվում է արքային՝ կոչվում է փոխատեղում:
        Այս քայլը թույլ է տալիս ձեզ միանգամից կատարել երկու կարևոր բան մեկ քայլով՝ տանել ձեր արքային ապահով տեղ
        (ըստ հնարավորին), և ձեր նավակն անկյունից հանել ու խաղի մեջ մտցնել:
        Եթե ձեր քայլն է և ցանկանում եք փոխատեղում կատարել, ապա պետք է տեղաշարժել արքան երկու խաղադաշտ դեպի նավակը,
        իսկ նավակը անկյունից տեղափոխել արքայի անմիջապես հակառակ կողմը: Սակայն որպեսզի փոխատեղումը կատարվի,
        հետևյալ պայմանները պետք է բավարարվեն։ \n \n

1.  Դա պետք է արքայի ամենաառաջին քայլը լինի. \n
2.  Դա պետք է նավակի ամենաառաջին քայլը լինի. \n
3.  Չի կարող լինել որևէ այլ շախմատային խաղաքար թագավորի և նավակի միջև. \n
4.  Թագավորը չի կարող լինել շախի տակ, կամ անցնել շախի ներքո. \n \n
Նկատեք, որ եթե դուք կատարում եք փոխատեղում թագավորի կողմ, ապա արքան ավելի մոտիկ է լինում խաղատախտակի կողմին:
        Սա կոչվում է կարճ փոխատեղում: Փոխատեղումը մյուս կողմի վրա, որտեղ թագուհին էր կանգնած,
        կոչվում է թագուհու կողմի (երկար) փոխատեղում: Անկախ նրանից թե որ կողմ է փոխատեղումը,
        արքան միշտ երկու խաղադաշտ է տեղափոխվում:

</string>

    <string name="text_taguhi">
        Ինչպե՞ս Տեղաշարժել Թագուհին Շախմատում. \n \n
Թագուհին ամենահզոր խաղաքարն է: Նա կարող է շարժվել ցանկացած ուղղությամբ ուղիղ գծով - առաջ, ետ, կողք կամ անկյունագծով,
        քանի դեռ նա չի անցնում այլ խաղաքարի վրայով: Եվ, ինչպես մյուս խաղաքարերը,
        եթե թագուհին շահում է հակառակորդի խաղաքարը կամ կանգնում է որևէ միջանկյալ դաշտի վրա, նրա քայլն ավարտվում է:
        Գտնվելով խաղատախտակի կենտրոնական դաշտերից մեկում՝ թագուհին միաժամանակ կարող է գրոհել մինչև 27 դաշտ,
        իսկ անկյունում՝ մինչև 21: Թագուհին ուժով գերազանցում է նավակին և մեկ թեթև խաղաքարին (ձի կամ փիղ),
        սովորաբար զիջում է 2 նավակին և մոտավորապես հավասար է 3 թեթև ֆիգուրի:
    </string>

    <string name="text_navak">
        Ինչպե՞ս Տեղաշարժել Նավակը Շախմատում. \n \n
Նավակը կարող է շարժվել այնքան հեռու ինչքան կամենա, բայց միայն առաջ, հետ, կամ երկու կողմերի վրա:
        Նավակները հատկապես հզոր խաղաքարեր են երբ նրանք պաշտպանում են միմյանց և աշխատում են միասին:
        Նավակը, որ դաշտում էլ, որ գտնվի, եթե ճանապարհին չկան այլ խաղաքարեր, միշտ վերահսկում է 14 դաշտ:
        Նա իր ուժով գերազանցում է թեթև ֆիգուրներին՝ փղին և ձիուն: Թեև սկզբնախաղում նավակները զարգացած չեն,
        նրանք կարող են մասնակցել փոխատեղմանը, որից հետո միջնախաղում դիրքային պայքարում գրոհում են ուղղահայաց գծերը:
        Վերջնախաղում նավակները հաճախ օգնում են անցունակ զինվորներին և մասնակցում են մրցակցի արքան խաղատախտակի որոշակի հատվածից
        «կտրելուն»:
    </string>

    <string name="text_pix">
        Ինչպե՞ս Տեղաշարժել Փիղը Շախմատում.  \n \n
Փիղը կարող է շարժվել այնքան հեռու ինչքան կամենա, բայց միայն անկյունագծերով:
        Յուրաքանչյուր փիղ սկսում է խաղը մի գույնի դաշտի վրա և միշտ մնում է այդ գույնի դաշտերի վրա:
        Փղերը միասին լավ են աշխատում, քանի որ նրանք ծածկում են մեկը մյուսի թուլությունները:
        Գտնվելով խաղատախտակի կենտրոնական դաշտերից մեկում՝ փիղը միաժամանակ կարող է գրոհել մինչև 13 դաշտ, իսկ անկյունում՝ մինչև 7:
         Սպիտակ դաշտով քայլող փղերը կոչվում են սպիտակադաշտ (կամ սպիտակաքայլ),
        իսկ սև դաշտերով քայլողները՝ սևադաշտ (կամ սևաքայլ) փղեր: Քանի որ փղին հասանելի է տախտակի դաշտերի միայն կեսը,
        այն բոլոր դաշտերը վերահսկող նավակից թույլ է: Ուժով փիղը մոտավորապես համարժեք է ձիուն:
        Վերջնախաղին մոտ, եթե զինվորները խաղատախտակի տարբեր կողմերում են գտնվում, փիղը դառնում է ձիուց ուժեղ,
        և հակառակը՝ ձին ավելի ուժեղ է, եթե զինվորները գտնվում են տախտակի մի կողմում:
    </string>

    <string name="text_dzi">
        Ինչպե՞ս Տեղաշարժել Ձին Շախմատում. \n \n
Ձիերը շարժվում են մյուս խաղաքարերից խիստ տարբեր՝ գնալով մեկ ուղղությամբ երկու դաշտ, և ևս մեկ դաշտ 90 աստիճանի անկյամբ,
        ճիշտ ինչպես "L" տառը: Ձիերը նաև միակ խաղաքարերն են, որ կարող են շարժվել այլ խաղաքարերի վրայով:
        Կարելի է այլ կերպ նկարագրել ձիու քայլը. ձին, գտնվելով սև գույնի դաշտում, նախ ուղղաձիգով կամ հորիզոնականով,
        դեպի իր կանգնած դաշտի հարևան սպիտակ դաշտն է շարժվում, ապա, շարժման ուղղությունը չփոխելով,
        անկյունագծով հարևան՝ նույնպես սպիտակ դաշտն է անցնում: Դժվար չէ նկատել, որ յուրաքանչյուր քայլով ձին փոխում է իր
        դաշտի գույնը: Որքան մոտ է ձին կենտրոնին, այնքան մեծանում է այն դաշտերի թիվը, ուր նա կարող է ցատկել:
        Գտնվելով խաղատախտակի կենտրոնական դաշտերից մեկում՝ ձին միաժամանակ կարող է գրոհել մինչև 8 դաշտ, եզրին՝ մինչև 4,
        իսկ անկյունում՝ 2: Ձիու ցատկի շնորհիվ, նրա արժեքը զգալիորեն մեծանում է «փակ դիրքերում», որտեղ մյուս խաղաքարերի
        (թագուհի, նավակ, փիղ) հեռահարությունը սահմանափակ է: Կենցաղային խոսքում հաճախ օգտագործվում է «ձիով քայլ անել»
        դարձվածքը, որը նշանակում է անել անսպասելի քայլ, արարք, գտնել հանկարծակի լուծում: Ձին օժտված է նաև խուսանավելու
        բացառիկ ունակությամբ. նա կարող է անցնել խաղատախտակի բոլոր դաշտերով՝ յուրաքանչյուրում հանգրվանելով միայն մեկ անգամ:
        Մաթեմատիկոսները հաշվել են, որ կարելի է ցույց տալ իրարից տարբեր 30 միլիոն այդպիսի ճանապարհ:
    </string>


    <string name="text_zinvor">
        Ինչպե՞ս Տեղաշարժել Զինվորը Շախմատում. \n \n
Զինվորները նման չեն մյուս խաղաքարերին, քանի որ նրանք շարժվում և շահում են հակառակորդի խաղաքարերը տարբեր կերպ։
        Նրանք շարժվում են առաջ, բայց հակառակորդի խաղաքարերը շահում են անկյունագծով:
        Զինվորները կարող են շարժվել առաջ միայն մեկ խաղադաշտ, բացառությամբ ամենաառաջին քայլի,
        երբ նրանք կարող են առաջ քայլել երկու դաշտով: Զինվորները կարող են շահել միայն անկյունագծով իրենց
        առջևում կանգնած հակառակորդի խաղաքարը: Նրանք երբեք չեն կարող քայլել կամ շահել դեպի հետ:
        Եթե զինվորի անմիջապես առջևում կա այլ խաղաքար, նա չի կարող առաջ շարժվել կամ շահել այդ խաղաքարը: \n \n \n

        Ինչպե՞ս Փոխարկել Զինվորը Շախմատում. \n \n
Զինվորներն ունեն մեկ այլ յուրահատկություն, այն է` եթե զինվորն առաջ շարժվելով հասավ վերջին հորիզոնականին
        այն կարող է փոխարինվել ցանկացած այլ խաղաքարով (սա կոչվում է փոխակերպում): Զինվորը կարող է փոխակերպվել ցանկացած խաղաքարի:
        Տարածված սխալ կարծիք կա, որ զինվորը կարող է փոխակերպվել միայն այն խաղաքարով որը վերցվել է: Դա ճիշտ ՉԷ:
        Զինվորը սովորաբար փոխակերպվում է թագուհու: Միայն զինվորները կարող են փոխակերպվել: \n \n \n

        Ինչպե՞ս կատարել "կողանցիկ վերցնում" շախմատում. \n \n
Զինվորներին վերաբերվող վերջին կանոնը կոչվում է "կողանցիկ" (ֆրանսերեն "en passant"-որ նշանակում է "անցնելու պահին"):
        Եթե զինվորը իր առաջին քայլին քայլ է կատարում երկու դաշտ, և այդ անելուց հետո կանգնում է հակառակորդի զինվորի կողքին
        (փաստորեն ցատկելով այն խաղադաշտի վրայով, որը հակառակորդի զինվորի հարվածի տակ է),
        ապա հակառակորդի զինվորը կարող է հաջորդ քայլին վերցնել այդ զինվորին այն դաշտում, որը հարվածի տակ է:
        Այդ հատուկ քայլը պետք է կատարվի անմիջապես այն բանից հետո, երբ զինվորն անցել է հարվածի տակով,
        հակառակ դեպքում հարվածի այս ձևն այլևս հասանելի չէ:


    </string>

    <string name="text_kanonner_vernagir">Կանոններ</string>

    <string name="text_kanonner">
Քայլ 1. Պարզենք, թե Ով է Կատարում Առաջին Քայլը Շախմատում. \n \n
Խաղը միշտ սկսում է սպիտակ գույնի խաղաքարերով խաղացողը: Հետևաբար, խաղակիցները սովորաբար որոշում են,
        թե ով պետք է խաղա սպիտակներով, գուշակելով կամ վերև նետված մետաղադրամի վիճակագրությամբ,
        կամ էլ խաղացողներից մեկը գուշակում է թե ինչ գույնի խաղաքար է թաքցնում մյուս խաղընկերը ձեռքի մեջ:
        Այնուհետև սպիտակները քայլ են կատարում, հետևում է սևերի քայլը, հետո սպիտակները, այնուհետև սևերը,
        և այսպես շարունակ մինչև խաղի ավարտը: Առաջինը քայլ կատարելու հնարավորությունը մի փոքրիկ առավելություն է,
        որը սպիտակներով խաղացողին հնարավորություն է տալիս հարձակվել անմիջապես։ \n \n

        Ո՞րն է լավագույն առաջին քայլը շախմատում. \n \n
Թեև ոչ ոք չի գալիս համաձայնեցման շախմատում լավագույն քայլի մասին, բայց ամեն դեպքում կարևոր է փորձել վերահսկել կենտրոնը անմիջապես։
        Սա սովորաբար հանգեցնում է շատ խաղացողների խաղալ իրենց կենտրոնական զինվորով (թագավորի կամ թագուհու առջևի)
        տեղափոխելով նրան երկու քառակուսի՝ կամ 1. d4 կամ 1. e4. Որոշ այլ խաղացողներ նախընտրում են
        1. c4 կամ 1. Ձf3: Այլ տեսակի քայլերը այդքան լավը չեն։ Աշխարհի նախկին չեմպիոն Բոբի Ֆիշերը հավատում էր,
        որ թագավորական-զինվորի տեղափոխումը՝ 1. e4 լավագույնն է: \n \n \n

        Քայլ 2․ Ինչպես Հաղթել Շախմատի Խաղում. \n \n
Կա երկու եղանակ շախմատի խաղը ավարտելու՝ մատ կամ ոչ-ոքի: \n \n

Ինչպե՞ս Հայտարարել Մատ Շախմատում. \n \n
Շախմատ խաղի նպատակն է մատ հայտարարել հակառակորդի արքային: Սա տեղի է ունենում, երբ արքային շախ է հայտարարվում,
        և նա չի կարող հեռանալ շախից: Միայն երեք տարբերակ կա որպեսզի արքան շախից խուսափի.
        հեռանալ շախից (սակայն ոչ փոխատեղմամբ), փակել շախի դիմացը մեկ այլ խաղաքարով, կամ վերցնել այն խաղաքարը,
        որով շախ է հայտարարվել: Եթե արքան չի կարողանում խուսափել շախից, ապա խաղն ավարտվում է:
        Սովորաբար արքային չեն վերցնում կամ հեռացնում խաղադաշտից, պարզապես խաղը համարվում է ավարտված: \n \n

        Ինչպե՞ս Հայտարարել Ոչ-ոքի Շախմատում. \n \n
Երբեմն շախմատի խաղն ավարտվում է ոչ թե կողմերից որևէ մեկի հաղթանակով, այլ ոչ-ոքիով:
        5 պատճառ կա թե ինչու խաղը կարող է ավարտվել ոչ-ոքի: \n \n

1.  Դիրքը համարվում է պատ, երբ խաղացողներից մեկի հերթն է քայլ կատարելու, սակայն նրա արքան շախի տակ ՉԼԻՆԵԼՈՎ
        չի կարող որևէ այլ թույլատրված քայլ կատարել. \n
2.  Խաղացողները պարզապես կարող են համաձայնության գալ ոչ-ոքի և ավարտել խաղը. \n
3.  Չկան բավարար խաղաքարեր խաղատախտակի վրա մատ հայտարարելու համար (օրինակ թագավոր և փիղ մեկ թագավորի դիմաց). \n
4.  Խաղացողը հայտարարում է ոչ-ոքի, եթե նույն դիրքը կրկնվում է երեք անգամ (թեև պարտադիր չէ, որ երեք անգամ անընդմեջ). \n
5.  Հիսուն հաջորդական քայլեր են կատարվել, բայց ոչ մի խաղացող չի քայլել զինվորով կամ գրավել զինվոր կամ այլ խաղաքար. \n \n \n

        Քայլ 3. Ուսումնասիրեք Շախմատի Հիմնական Ռազմավարությունը. \n \n
Չորս հասարակ բան կա որ ամեն շախմատիստ պիտի իմանա: \n \n

1.  Պաշտպանեք ձեր Արքային. \n
Տեղափոխեք ձեր արքային խաղադաշտի անկյունը, որտեղ նա սովորաբար ավելի ապահով է: Մի հետաձգեք փոխատեղումը:
        Դուք սովորաբար պետք է կատարեք փոխատեղում հնարավորինս արագ: Հիշեք, կարևոր չէ, թե ինչքան մոտիկ եք
        հակառակորդի արքային մատ հայտարարելուց, եթե ձեր սեփական արքային առաջինը մատ կհայտարարե՛ն։ \n \n

2.  Մ՛ի Նվիրեք Ձեր Խաղաքարերը Հակառակորդին. \n
Անհոգությամբ մի՜ կորցրեք ձեր խաղաքարերը՛: Ամեն մի խաղաքար արժեքավոր է, և դուք չեք կարող հաղթել առանց խաղաքարերի,
        որոնցով մատ եք հայտարարելու: Կա հեշտ համակարգ, որը խաղացողների մեծ մասը օգտագործում է
        գնահատելու համար ամեն մի խաղաքարի հարաբերական արժեքը: Այն հետևյալն է.\n

Զինվորը համարժեք է 1 \n
Ձին արժե 3 զինվոր \n
Փիղը արժե 3 զինվոր \n
Նավակն արժե 5 զինվոր \n
Թագուհին արժե 9 զինվոր \n
Թագավորն անսահման արժեքավոր է \n
Խաղավերջում այս միավորները ոչ մի բան չեն նշանակում - սա ընդամենը համակարգ է,
        որը դուք կարող եք օգտագործել խաղի ընթացքում որոշելու, թե որ խաղաքարը գրավեք, փոխեք կամ կատարեք այլ քայլեր։ \n \n

3.  Վերահսկեք Խաղատախտակի Կենտրոնը. \n
Դուք պետք է փորձեք հսկել կենտրոնը Ձեր խաղաքարերով և զինվորներով: Եթե դուք հսկեք կենտրոնը,
        ավելի շատ տարածություն կունենաք շարժելու համար ձեր խաղաքարերը, և կդժվարացնեք հակառակորդի խնդիրը,
        որ նա լավ խաղադաշտեր գտնի իր խաղաքարերի համար: \n \n

4.  Օգտագործեք Ձեր Բոլոր Խաղաքարերը. \n
 Ձեր խաղաքարերը անպետք են, քանի դեռ նրանք գտնվում են իրենց սկզբնական դիրքերում: Ձգտեք զարգացնել բոլոր խաղաքարերը,
        որպեսզի ավելի շատ խաղաքարեր կարողանաք օգտագործել, երբ հարձակվեք արքայի վրա:
        Միայն մեկ կամ երկու խաղաքարերով հարձակվելը լավ խաղացող հակառակորդի դեմ օգուտ չի տա: \n \n \n

        Քայլ 4. Հմտացեք Խաղալով Շատ Խաղեր. \n \n
Ամենակարևորն այն է, որ շախմատում կատարելագործվելու համար դուք պետք է շատ խաղաք։
        Կարևոր չէ, թե դուք խաղում եք տանը ընկերների կամ ընտանիքի հետ, թե խաղում եք առցանց, դուք պետք է խաղաք անընդհատ,
        որպեսզի կատարելագործվեք: Այս օրերին հեշտ է գտնել առցանց շախմատային խաղեր:


    </string>
</resources>
